**闽景宗王延羲**（[福州話](../Page/福州話.md "wikilink")[平话字](../Page/平话字.md "wikilink")：**；），继位後改名**[王曦](../Page/王曦.md "wikilink")**，[五代時期](../Page/五代.md "wikilink")[閩國君主](../Page/閩國.md "wikilink")，[王審知之子](../Page/王審知.md "wikilink")，[王延翰](../Page/王延翰.md "wikilink")、[王延鈞之弟](../Page/王延鈞.md "wikilink")，[王繼鵬之叔](../Page/王繼鵬.md "wikilink")。

## 生平

王延羲於王繼鵬在位時任左僕射、同平章事，因王繼鵬猜忌宗室，遂裝瘋賣傻，因此被軟禁自宅。閩國[通文四年](../Page/通文.md "wikilink")（939年）拱宸、控鶴軍使[朱文進](../Page/朱文進.md "wikilink")、[連重遇反](../Page/連重遇.md "wikilink")，迎王延羲進宮，並殺王繼鵬，王延羲遂自稱威武[節度使](../Page/節度使.md "wikilink")、閩國王，更名[王曦](../Page/王曦.md "wikilink")，改元[永隆](../Page/永隆_\(闽\).md "wikilink")，稱臣於[後晉](../Page/後晉.md "wikilink")，但在國內官制就如同皇帝一樣。

然而王延羲繼位後，驕傲奢侈，荒淫無度，猜忌宗族，比王繼鵬有過之而無不及，其弟建州[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")[王延政多有規勸](../Page/王延政.md "wikilink")，王延羲反而回信怒罵，又[差人探聽王延政的隱私](../Page/差人.md "wikilink")，二人因此結怨。永隆二年（940年）王延羲攻建州，開啟了閩國內戰，二人於數年爭戰中互有勝負。永隆三年（941年）七月，王延羲自稱大闽皇、威武军節度使。十月，再晋尊为大闽皇帝，加尊号睿明文廣武聖光德隆道大孝皇帝\[1\]。王延政随后称帝，国号[殷](../Page/殷.md "wikilink")，闽国分裂。

由於王延羲個性一向暴虐，而朱文進、連重遇自從殺了王繼鵬後，就一直擔心為人所害，二人因此認為王延羲有加害之意，永隆六年（944年），連朱二人先下手為強，王延羲被刺殺。王延羲死後被諡為睿文廣武明聖元德隆道大孝皇帝\[2\]，廟號景宗。

## 后妃

  - [李皇后](../Page/李皇后_\(王延羲\).md "wikilink")
  - [尚贤妃](../Page/尚贤妃.md "wikilink")\[3\]

## 子嗣

1.  [王亞澄](../Page/王亞澄.md "wikilink")
2.  [王繼倓](../Page/王繼倓.md "wikilink")
3.  王氏

永隆年间，崇妙保圣坚牢塔题记上有福清公主王氏二十六娘、节度副使王继潜、宫苑副使王继源、顺昌公主王氏二十七娘、建安公主王氏二十八娘、同安公主王氏二十九娘，不清楚与王延羲的确切关系。

## 注释

[category:閩國君主](../Page/category:閩國君主.md "wikilink")
[T](../Page/category:王姓.md "wikilink")

1.  《崇妙保圣坚牢之塔》：“功德主睿明文廣武聖光德隆道大孝皇帝王曦为自身及皇后宫囗眷属文武臣僚六军兆庶发心敬造”、《大闽崇妙保圣坚牢塔记》：“我当今睿明文廣武聖光德隆道大孝皇帝君临域内”，载《福建通志·金石志》。
2.  史书记载的王曦谥号与《大闽崇妙保圣坚牢塔记》上的尊号只有“明”字位置和“光”、“元”二字不同，疑王曦死后以尊号为谥，史书记载的不同之处为流传过程中产生的讹误，见《福建通志·金石志》。
3.  《[新五代史](../Page/新五代史.md "wikilink") 卷六十八
    闽世家第八》......曦性既淫虐，而妻李氏悍而酗酒，贤妃尚氏有色而宠......